鄭立:香港電影創作能力沒有減退, 甚 至可說是還增進了

標題 Re: [心得] 香港人越來越不屑看港片了.....
時間 Fri Dec 25 16:05:16 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《psoolder (洛基)》之銘言：
: 象最近的風雲2雷聲大雨點小.
: 開票不錯.現在票房也才一千多萬.
: 預估最後頂多一千伍佰萬.比起第一集的四千萬差有多少.
: 十月圍城也沒多好.現在才三百多萬.
: 難道港片就快滅亡了嗎

香港片近年犯的錯誤用一句成語可以總結, 就是邯鄲學步.

其實近年港片有好看的電影, 例如改編自外國電影的「保持通話」
, 或者郭富城那兩套警探片. 香港電影創作能力沒有減退, 甚
至可說是還增進了, 只是投資的方向改變了.

期望能夠吃到十二億的市場, 是香港電影這十餘年的願望. 像月光
寶盒那些「香港不喜歡看大陸有收成」的電影, 更確立了這種信念
, 大家產生了一個感覺, 他們認為, 有辦法拍出一些「給十二億人
市場的電影」.

舊的香港電影是建立在「香港」的環境和共同記憶上的, 香港人在
香港成長, 對世界的認知就是香港的觀點, 再以這個觀點創作出東
西來, 給香港人看, 無心插柳地賣給了世界各地, 發覺這不僅是自
己人覺得有趣------但要記著, 香港電影成功的年代, 是從沒有故
意拍出要讓外國人明白的電影, 一直只是拍自己爽, 再通過翻譯順
便賣出去而已.

看看早期的港片, 都毫不猶疑地用本土的文化象徵, 環境, 文化去
建立劇情, 當初的港片能擊敗國語片正是因此, 當年的國語片一直
都想行銷全個華人市場, 反而變成了根本沒有特色, 不倫不類.

而今天的港片, 卻是故意避重就輕地將自身的特色架空, 希望建立
在別人的根, 別人的文化, 刻意的想要建立一些能夠讓最多人明白
的東西, 看的是十二億人的市場, 並認為有一些劇情, 一些風格,
能夠讓十二億人都吃得進去.

為了讓別人欣賞, 連自己的東西都丟了, 邯鄲學步不是很好的形容
詞嗎? 美國拍「獨立日」, 大聲說美國國慶是全世界的獨立日, 我
們都說那是噁心的大美國主義, 但這套電影好看對吧? 美國的電影
行銷全世界的時候, 從不會想到要把東西從美國拉開. 因為美國的
文化本身就是美國電影魅力的一部份.

當年精裝追女仔, 香港版曾志偉說自己是「浸會大學學生」, 至於
臺灣版就說自己是「臺大學生」, 今天的銀魂, 日本版毫不疑慮地
加入大量日本人才懂的笑話, 但各地本土化也不管他的原意, 周星
馳的電影裡面大量的粵語笑料, 國語版失去了五成還是一堆人喜歡
看, 那些是大家欣賞的成功作品, 贏是贏在不去限制自己. 你拍了
你自己喜歡看的, 翻譯會幫你帶到全世界去, 你想拍一套電影故意
去遷就一個你不理解的文化, 就像為了打入日本市場拍忍者片一樣
可笑.

偏偏香港電影正是在做這樣的事情. 我只會算, 他們不是在拍香港
電影, 只是借香港的明星去拍一些會被歷史遺忘的, 不擁有任何特
色的港資電影而已.

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: 210.6.167.39
推 commonbase:沒錯 這就是重點 畢竟電影是商業 不能照自己意願去拍 12/25 16:12
→ commonbase:還有牽扯到贊助商 資金等問題 12/25 16:13
推 Howard00:是香港強者C兄!..想不到你也有來港片版 12/25 16:34
推 agaer:這篇說出重點 12/25 16:55
→ notea:有個時期駭客任務正紅 很多喜劇愛用慢動作閃子彈這個梗 12/25 16:55
推 IDIPICIQ:如果香港電影在香港本土票房還是很好，香港電影就不用 12/25 17:13
→ IDIPICIQ:轉型，拍什麼合拍片啊，問題是不好了，那就只有改變了 12/25 17:13
→ IDIPICIQ:不然像現在台灣一樣，拍一些票房幾百萬一千萬台幣的？ 12/25 17:14
→ IDIPICIQ:拍幾部才出一個海角七號啊，演員導演也是要吃飯的 12/25 17:14

→ chenglap:其實不是票房差了, 而是成本提升了. 過去港產片很低成本. 12/25 17:21
→ chenglap:廉價電影才是港產片的本質, 現在都是拍大製作. 12/25 17:21
→ chenglap:沒有了新晉演員的空間, 全是用明星也是成本提升的原因. 12/25 17:24
推 goodcial:只能說 放眼十二億的市場 是不得不走的路 12/25 18:54
→ goodcial:換個角度去想 這些導演的目標已經放大到"華語電影" 12/25 18:54
→ goodcial:而不在局限於"香港電影"!這個方向是對的,就算現階段結果 12/25 18:56
→ goodcial:不是很理想,但總要有一群人來為"華語電影"打基礎 12/25 18:57
→ goodcial:投資者更不用說啦...反正這個趨勢是不會改變了! 12/25 18:59
→ goodcial:話說...既然大家定位為"合拍片" 為何又要用"港片"去論斷? 12/25 19:00
→ goodcial:一直說"合拍片"已經失去"港片"的原味...香港人不愛看等等 12/25 19:02
→ goodcial:不覺得奇怪嗎? 12/25 19:03
推 sugizo0:我喜歡你的論點 12/25 19:37
→ nbysy:C大的文章看起來都像在念經XD。小成本制作的電影在香港也還 12/25 20:26
→ nbysy:是有，可惜不賣座啊，另外全球化後西片入侵，香港本地小制作 12/25 20:26
→ nbysy:類似于台灣國片模式的電影會有多大生存空間？現在再拍那些古 12/25 20:27
→ nbysy:惑仔，無裡頭，警匪武打片還有多少人會想看？ 12/25 20:28
→ nbysy:像大內密探零零狗這種，真的很難笑，這應該不是合拍的問題 12/25 20:29
→ chenglap:大內密探零零九就是典型的折扣型港片. 12/25 20:57
→ chenglap:但無厘頭電影還是會有的, 例如「龍咁威」也拍得來兩集. 12/25 20:58
→ chenglap:影視圈老是用老演員, 老導演, 新一輩反而多在網上發展. 12/25 20:58
→ chenglap:至於西片, 其實香港倒是早在港產片興起前便是西片天下. 12/25 20:59
→ chenglap:是先流行過西片, 國語片, 港產片是後來出現的東西. 12/25 20:59
→ chenglap:畢竟這是英國的殖民地, 不放英國看到的電影會被鬼佬投訴. 12/25 20:59

09年既文 而家應該唔適用啦

→ chenglap:我認為打全華人市場需要的電影, 不是現在這種造作的東西 12/25 21:00
→ chenglap:反而回到原初, 更有可能吸引更多的人. 12/25 21:00
→ chenglap:我認為應該改變的是電影的行銷方式. 12/25 21:02
→ chenglap:電影院業已經萎縮, DVD , 有線電視等即正在澎脹. 12/25 21:03
→ chenglap:而不是製作成本的問題, 如果拍片就要像張藝謀那樣動不動 12/25 21:03
→ chenglap:就丟個億出來才能拍, 只會不斷有悶死人的黃金甲出現. 12/25 21:03
→ chenglap:像大陸電影我也喜歡落葉歸根多一點. 12/25 21:04
→ chenglap:每年拍幾套大電影去參加人家的奧斯卡外語片變成常態. 12/25 21:10
→ chenglap:其實根本就是本末倒置. 12/25 21:11
推 allenthu:你希望到港式飲茶吃到的是肉骨茶還是台菜還是大陸菜? 12/26 00:01
→ allenthu:失去港式文化觀點就像去飲茶裡面卻只有賣牛肉麵和蚵仔煎 12/26 00:03
推 nbysy:香港回歸後，政經跟大陸慢慢融為一體，電影可能只是一個片向 12/26 01:16
→ nbysy:向吧。好比沒有上海電影，沒有上海話歌曲，再過幾年可能就再 12/26 01:17
→ nbysy:無香港電影這種說法了。不是說香港或上海的電影人才市場不行 12/26 01:18
→ nbysy:,當和大陸日漸成為一體時，資本人員不會再甘心局限香港了。 12/26 01:19
→ nbysy:拍上海市井特色的電影，或許會有市場，一兩首吳語歌可能會在 12/26 01:22
→ nbysy:網上流行，但在大環境業，很難形成產業 12/26 01:22
→ nbysy:上星期坐過海巴士，車裡竟然在放小沈陽唱的三槍主題曲:不要 12/26 01:23
→ nbysy:瘋狂的迷戀我，我只是個傳說。聽到的當下有穿越的感覺 12/26 01:24
→ chenglap:六十年代的國語片發展已證明, 這個方向根本是一種誤解. 12/26 09:10
→ chenglap:「想拍出誰都喜歡的東西」不等於會拍得出來. 12/26 09:10
→ chenglap:華人不知道是被灌了哪種迷湯, 總以為削除一切就可以受大 12/26 09:11
→ chenglap:眾愛戴------全世界明明就沒有這樣的例子. 12/26 09:11

→ chenglap:到底是甚麼讓華人堅持這種迷信? 12/26 09:11
→ chenglap:歐美的電影都重視個性, 根本就沒有這種奇怪的觀念. 12/26 09:12
→ chenglap:而明明擺在眼前的事實是根本就沒有人喜歡看這種沒有靈魂 12/26 09:13
→ chenglap:的電影, 臺灣人不喜歡, 香港人不喜歡, 大陸人不喜歡. 12/26 09:13
→ chenglap:只是拿明星的名聲去騙票房, 但根本就沒想要去翻看. 12/26 09:13
→ chenglap:最後再自我催眠說, 這是暫時的, 將來就會改善了. 12/26 09:14
→ chenglap:我鐵口直斷這是相反, 未來興起的電影, 絕對和現在相背. 12/26 09:14
→ chenglap:而且也不一定是香港. 12/26 09:14
→ chenglap:既然拍出來的東西根本就不好看, 為何我們反而要相信 12/26 09:15
→ chenglap:一些不好看的電影, 未來會取代一些好看的電影? 12/26 09:15
→ chenglap:沒有上海話電影, 沒有上海話歌曲------結果上海製作的電 12/26 09:17
→ chenglap:影, 國語電影, 又因此出色到哪裡去? 12/26 09:17
→ chenglap:上海的自我被壓縮, 結果沒有讓上海變得更國際化. 12/26 09:18
→ chenglap:對於上海是甚麼, 只說得出「很有錢」, 會是一個未來嗎? 12/26 09:18
→ chenglap:經過了四十年之後, 大家又回到六十年代的迷思去. 12/26 09:19
→ chenglap:我們卻找一個做錯自滅的例子, 作為模仿的對象. 12/26 09:20
→ chenglap:市場已經作出反應, 唾棄這些電影, 這也是這串在談的事情. 12/26 09:22
推 nbysy:我只是想說這是大勢，無法扭轉，上海拍不出上海電影了，紐約 12/26 09:38
→ nbysy:也沒辦法只拍紐約特色的電影。香港電影歷的成功，在于在一個 12/26 09:39
→ nbysy:政經封閉的體系內獨特的市場，人員，資本而滋生出來的 12/26 09:41
→ nbysy:現在這種環境下，還想關起馬來，只拍香港演員導演資本，香港 12/26 09:42
→ nbysy:特色，香港人愛看的電影，不太可能了。 12/26 09:42
→ nbysy:上海是不是更國際化，改革開放以來上海應該是越來越國際化了 12/26 09:44

→ nbysy:國際化的城市不一定非得有自己的電影。如果當年解放時，上海 12/26 09:45
→ nbysy:類似于香港成為獨立政經體，相信一定也會發展出自己的特色的 12/26 09:45
→ nbysy:電影跟娛樂(如吳語歌曲之類)，但現實不是這樣，就不能強求 12/26 09:46
推 nbysy:東京，倫敦都很國際化，但沒有特別的倫敦電影，東京電影。日 12/26 09:49
→ chenglap:不, 外國電影的場景和背後, 經常是十分微觀的. 12/26 09:50
→ nbysy:本電影沒因為舍棄東京特色而失去市場。回歸十年了，香港應該 12/26 09:50
→ nbysy:思考是要做香港的香港，還是要做中國的香港，如果還活在以前 12/26 09:50
→ chenglap:就以日本電影為例, 以關西作為背景是一種很大的力量. 12/26 09:50
→ chenglap:美國的電影, 東西部也展現完全不同的特色. 12/26 09:51
→ chenglap:這不是封閉, 相反, 這是開放的結果. 12/26 09:51
→ chenglap:別人根本就不會著意去拍一套「日本電影」或「美國電影」 12/26 09:52
→ nbysy:香港的香港時代的榮景裡，想重現昨日榮光，我感覺是在走倒退 12/26 09:52
→ chenglap:打從一開始別人拍的就是自己的電影, 不會一天到晚把國家 12/26 09:52
→ nbysy:的路 12/26 09:52
→ chenglap:放在腦袋裡. 12/26 09:52
→ chenglap:一天到晚的想要拍「中國電影」的就只有中國, 全世界都不 12/26 09:53
→ chenglap:像中國和臺灣一樣, 不斷強調要全國性. 12/26 09:53
→ nbysy:投名狀，十月圍城叫把國家放在腦袋裡？那香港以前拍的霍元甲 12/26 09:53
→ chenglap:電影建立在共同記憶上, 而現在卻建立在偽造的共同記憶上. 12/26 09:54
→ nbysy:,精武門都是在寫香港故事？獨立日，拯救大兵這些片，是在講 12/26 09:54
→ chenglap:香港在一套霍元甲外面還有上千套其他電影. 12/26 09:54
→ nbysy:哪個具體城市嗎？ 12/26 09:54
→ chenglap:而不是只剩下一套霍元甲. 12/26 09:55

→ chenglap:香港不是禁止你拍那些把國家吹到老練般大的電影. 12/26 09:55
→ chenglap:而是沒有經常把這個當成重要的東西. 12/26 09:55
→ chenglap:認為「政經融合是大趨勢」這種想法, 根本就不合理. 12/26 09:56
→ chenglap:自然的融合永遠會有分隔, 文化於焉產生. 12/26 09:56
→ chenglap:六七八十年代, 同樣拍電影, 香港就吃下了臺灣. 12/26 09:57
→ chenglap:臺灣又難道不是獨立的政經體? 12/26 09:57
→ chenglap:臺灣當時就是被「國語電影全華人市場」這思想害死的. 12/26 09:57
→ chenglap:這就是過去的電影史, 這不是今天才發生的現象. 12/26 09:58
推 nbysy:那美國有沒有被“全球”市場害死？而且台灣現在的這些國片 12/26 09:58
→ nbysy:可不是以“國語電影全華人市場”為目標的，成功了嗎？ 12/26 09:59
→ chenglap:今天只是將電影留給少數人去拍, 扼殺其他人的聲音. 12/26 09:59
→ chenglap:美國跟中國不同的地方, 是他們沒有因此不拍給自己看. 12/26 09:59
→ chenglap:沒有「為了賣給全球市場, 收掉美國國旗」 12/26 10:00
→ chenglap:海角七號成功了, 那打從一開始就沒想到甚麼香港大陸. 12/26 10:00
→ chenglap:但香港人還是可以看海角七號, 有甚麼問題嗎? 12/26 10:00
→ chenglap:我們看臺灣電影是想看一些與眾不同的東西, 就像布袋戲. 12/26 10:01
→ chenglap:就像軍教片, 而不是看一些故意做出來給我們看的假東西. 12/26 10:01
→ chenglap:拯救大兵雷恩也不會硬要加入一堆英法士兵去搞國際化. 12/26 10:02
→ chenglap:打從一開始香港電影賣去全球也沒有「迎合全球」 12/26 10:02
→ chenglap:賣給日本人看的僵屍片也沒有加入「日本好人角色」 12/26 10:02
→ chenglap:何來那個無中生有的「大趨勢」? 根本是華人自己的幻覺. 12/26 10:03
推 nbysy:那香港現在拍的電影，也沒有加入其它國家的東西，賣到國際了 12/26 10:03
→ chenglap:這種幻想害死了這個地區的人一百年, 還要繼續下去幹嗎. 12/26 10:03

→ nbysy:嗎？ 12/26 10:03
→ chenglap:現在香港拍的電影, 根本連拍給誰看都不知道. 12/26 10:04
→ nbysy:那C大是什麼觀點，香港還是繼續拍以前的那種片嗎？ 12/26 10:04
→ chenglap:是從一個拍給某些人看的劇本, 左削右削, 削到變成不知拍 12/26 10:04
→ chenglap:給誰看的劇本. 12/26 10:04
→ chenglap:丟掉電影商, 他們沒救了, 未來是走向網絡的時代才對. 12/26 10:05
→ nbysy:電影是個很專業的領域，具體的市場，資本，人才，劇本都很關 12/26 10:05
→ chenglap:低成本的製作會再一次挑戰這些高成本的電影的. 12/26 10:06
→ nbysy:鍵。不是一句”拍給誰看的心態”的問題解決好了，就能拍出 12/26 10:06
→ chenglap:電影是很專業的領域, 但專業是從不專業磨練出來. 12/26 10:06
→ chenglap:而不是一開始就覺得自己很專業地專業. 12/26 10:06
→ chenglap:那些六十年代全軍盡墨的國語片, 就是專業到爆的結果. 12/26 10:06
→ nbysy:好電影。而這些因素跟回歸以後的政經環境變化是脫不了幹系的 12/26 10:07
→ chenglap:如果你打從一開始就喪失了去改變世界的心. 12/26 10:07

→ chenglap:那你就死在起點了, 怎可能寄望這樣的人能創作出好東西? 12/26 10:07
→ chenglap:而這就是現在的香港電影人, 我二叔公以前是導演. 12/26 10:08
→ nbysy:C大，你的論述已經近乎在傳教了。什麼心不心的，扔掉電影商 12/26 10:08
→ chenglap:拍電影最專業的地方只有專業的態度, 而不是任何其他東西. 12/26 10:08
→ nbysy:轉向網絡，白日做夢吧 12/26 10:08
→ chenglap:而專業的態度就是你要知道你在做的專業是在做甚麼. 12/26 10:08
→ chenglap:不, 「大趨勢」論才是傳教吧. 12/26 10:09
→ nbysy:你說是十月圍城，投名狀這些電影的參與者們沒有專業的心? 12/26 10:09
→ chenglap:既然那些電影不好看, 直接說那是錯誤, 而不是用一個大趨 12/26 10:09

→ chenglap:勢理論, 去說服自己接受一些根本就不好看的東西. 12/26 10:09
→ chenglap:是投資者沒有. 12/26 10:10
→ nbysy:我講的大趨勢是過去十年發生並繼續發生的事實，不是我在傳教 12/26 10:10
→ nbysy:，願不願意相信的問題。我指出這個問題，香港電影能不能拍 12/26 10:11
→ chenglap:傳教就是將東西先相信是事實, 再讓相信的人變成事實. 12/26 10:11
→ nbysy:好，跟環境因素密不可分。不是你所謂的有心無心這種唯心主義 12/26 10:11
→ chenglap:如果沒有香港存在, 你們就會以為, 國語片是永遠趨勢. 12/26 10:11
→ chenglap:正是因為香港存在, 才迫你們去面對, 國語片根本不是趨勢 12/26 10:12
→ nbysy:的一廂情願判斷。認識這層的問題，才可以找出香港電影的出路 12/26 10:12
→ chenglap:因為事實是這些人壓抑其他發展去創造出來的「事實」 12/26 10:12
→ chenglap:而香港的電影比那些垃圾好, 這是事實, 也是歷史. 12/26 10:12
→ nbysy:(當然我個人覺得是無路可走)，以為專業的心就可以拍出好電影 12/26 10:12
→ nbysy:,天真過頭了。如果是這樣，十月圍城早在十年前就應該上映了 12/26 10:13
→ chenglap:依那種邏輯, 香港電影根本就是一些預計之外產生的怪物. 12/26 10:13
→ chenglap:十月圍城之前早有更好看的「我愛夜來香」 12/26 10:13
→ chenglap:那不是十年前, 而是三十年前. 12/26 10:14
→ chenglap:用那種邏輯根本就不會預期得到香港電影產生. 12/26 10:14
→ chenglap:更不可能覺得香港電影會擊敗七八十年代的國語片. 12/26 10:14
→ chenglap:那為何要堅持這種邏輯是正確的? 這才是唯心主義吧. 12/26 10:14
→ chenglap:因為先相信了, 再自我實現, 而不是從事實去驗證. 12/26 10:15
推 nbysy:按以前的路走能搞好，現在環境變了，再按這樣的路數走就能 12/26 10:15
→ chenglap:這種想法有哪裡解釋得了過去的電影史嗎? 12/26 10:15
→ nbysy:成功？七八十年代，你怎麼不對比下台灣大陸當時的環境？ 12/26 10:16

→ chenglap:不, 這路一直是錯的, 今天也是錯的, 觀眾已在說. 12/26 10:16
→ chenglap:觀眾說不好看, 那還堅持甚麼? 12/26 10:16
→ chenglap:電影是一種娛樂, 拍電影為了娛樂就會好看. 12/26 10:17
→ chenglap:我以前見一份工的時候, 對方也是這樣告誡我. 12/26 10:17
→ chenglap:他說「你心裡有娛樂以外的東西的話, 就不要來了」 12/26 10:18
→ chenglap:對方說我心裡有「教育」這個理想, 所以不及格. 12/26 10:18
→ chenglap:就像陽明學衍生的石門心學一樣, 專業和「心」不可分割. 12/26 10:19
推 nbysy:所以你現在又覺得香港電影今天這樣是理念不對？ 12/26 10:19
→ chenglap:無心無專業. 12/26 10:20
→ chenglap:不是我覺得不對, 而是觀眾覺得不對勁. 12/26 10:20
→ chenglap:如果你覺得對, 那就拍下去, 反正是你的投資你的錢. 12/26 10:21
→ nbysy:觀眾覺得不對勁的東西，一定就是電影制作方的理念不對？無心 12/26 10:21
→ nbysy:無專業造成的？ 12/26 10:21
→ chenglap:我也不介意走過去站在罵的一方. 12/26 10:21
→ chenglap:市場是公正而殘酷的, 面對現實就是面對市場. 12/26 10:22
→ chenglap:市場發出這樣的聲音, 那剩下來的是你是否要堅持己見了. 12/26 10:22
→ nbysy:算了，這樣理念，拍給誰看，有心無心討論下去，倒是在討論 12/26 10:23
→ nbysy:王陽明的心學玄學了。我的觀點表達很清楚了，遁走 12/26 10:23
→ chenglap:市場只是在證明, 根本就沒有「唯心主義」這種討論. 12/26 10:24
→ chenglap:拍給人看的東西忽視了人心, 我認為這才是真正的莫名其妙. 12/26 10:24
→ chenglap:電影不是拍給石頭和海水看的, 也不是拍給樹和老鼠看的. 12/26 10:25
→ chenglap:如果大家不愛看, 這樣的電影又能「對」到哪裡去? 12/26 10:25
推 SKnight:推好文 12/26 13:49

→ mightymouse:香港也是有那種要努力維持港片傳統的導演,杜琪峰就是 12/26 21:46
→ mightymouse:只是你看這個版就知道他拍的片根本不是主流,討論少的 12/26 21:47
→ mightymouse:可憐,大家寧可去看10幾20年前的喜劇片 12/26 21:47
推 HahaUreDead:push我愛以前的港片 現在拍的感覺很多明星 投入很多錢 12/29 18:50
→ HahaUreDead:可是卻感覺不到靈魂 12/29 18:50

09年同依家有轉變既
當時大部份港豬前一年先對完中國隊打飛機
本土/港獨意識仲好薄弱

先唔論質素 近年其實多返唔少本土味道既戲
eg低俗喜劇 疆屍 紅van 哪一天我們會飛 點五步etc

預言

精裝追女仔入面曾志偉係自稱 浸會"學院"學生 先啱

Ann大導啲戲，我一直都好鍾意，桃姐，天水圍，男女人，就係因爲夠本土，另一個就張之亮，籠民，飛越黃昏

羅氏伉儷都正，不過近年又係轉玩合拍

其實杜Sir都係好本土，佢又有自己一套拍攝同敘事手法

王大導早期都係，旺角卡門，重慶森林，阿飛正傳，後期國際化本土色彩未必咁濃厚，不過花樣年華、2046同樣受香港文學先師劉以鬯先生影響，根仍然係香港

拙劣如王晶，早期就係拍咗一大堆香港本土爲焦點既戲，先至好睇。而家

紅van堅係正
林雪好撚carry

同鄭立傾果d 台仔個個高質

ptt

一個場景成十幾分鐘唔轉，劇情又一舊舊，除咗場景同部分對白，我唔知有乜本土

我係覺得好笑姐